%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[a4paper, 10 pt, conference]{ieeeconf}
\usepackage{stylesheet}


%-----------------------------------------------------------
%-
%-  Titel
%-
%-----------------------------------------------------------
\title{\LARGE \bf Entwurf von Echtzeitsystemen}

%-----------------------------------------------------------
%-
%-  Authors
%-
%-----------------------------------------------------------
\author{Martin Winter}

%-----------------------------------------------------------
%-
%-  References in references.bib
%-
%-----------------------------------------------------------
\usepackage[style=numeric,backend=bibtex, sorting=none]{biblatex}
\addbibresource{references.bib}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\pagestyle{empty}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%-----------------------------------------------------------
%-
%-  abstract
%-
%-----------------------------------------------------------
\begin{abstract}

Das stellt einen Versuch dar, die Vorlesung "Entwurf von Echtzeitsystemen" sinnvoll zusammenzufassen, dies scheint mir schon jetzt als unmöglich und eigentlich hab ich überhaupt keine Lust, diese lustlos zusammengeklatschten Folien auch nur ein einziges Mal durchzulesen, aber vielleicht kann ich wenigstens dann mit ruhigem Gewissen diese Zusammenfassung lesen und diesen zusammen kopierten Müll, der sich Vorlesungsfolien nennt, nie mehr angreifen. \\

\end{abstract}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%-----------------------------------------------------------
%-
%-  Einführung
%-
%-----------------------------------------------------------
\section{\textbf{Einführung}}
Wenn man von Echtzeitsystemen spricht, so ist meistens auch die Rede von \textbf{eingebetteten Systemen}, diese lassen sich folgendermaßen charakterisieren:

\begin{center}
\textit{Jedes System, das eine Form eines programmierbaren Computers enthält, jedoch nicht selbst ein Allzweck-Computer ist und Teil eines größeren Produkts ist, wird als eingebettetes System bezeichnet.}
\end{center}

Die Anwendungsbereiche erstrecken sich über die \textbf{Verkehrstechnik} (Automotive (ESP, diverse Steuergeräte, Motor-, Getriebesteuerung...), Avionik, Bahn und Schifffahrt), \textbf{Telekommunikation}, \textbf{Medizintechnik}, den \textbf{Consumer Elektronik Bereich}, \textbf{Industrielle Automation}, \textbf{Smart Buildings} und \textbf{Robotik}.\\
Echtzeitsysteme sind also oft auch eingebettete Systeme, der Begriff \textbf{Echtzeitverarbeitung} wird definiert als

\begin{center}
\textit{Die Betriebsart eines Rechensystems, bei der die Programme für die Verarbeitung von Daten, die von außen eintreffen, \textbf{permanent betriebsbereit sind}, so dass ihre Ergebnisse innerhalb einer \textbf{vorbestimmten Zeitperiode} zur Verfügung stehen, die Ankunftszeit der Daten können anwendungsabhängig \textbf{zufällig verteilt sein} oder \textbf{a priori} feststehen.}
\end{center} 

Somit kann man ein \textbf{Echtzeitsystem} wie folgt definieren

\begin{center}
\textit{System, dass explizite (begrenzte) \textbf{Antwortzeitbedingungen} einhalten muss, um nicht ernsthafte Konsequenzen zu riskieren, einschließlich einem Systemausfall.} 
\end{center}

Ein System gilt als \textbf{ausgefallen}, wenn es eine oder mehrere Anforderungen, die in den formalen Systemspezifikationen festgehalten sind, nicht erfüllt. Man kann dabei zwischen \textbf{harten} und \textbf{weichen Echtzeitsystemen} unterscheiden, bei ersteren führt 	eine Verletzung der Zeitbedingung unweigerlich zum Systemausfall, bei Zweiterem führt eine solche zu einer Leistungsminderung, aber nicht unbedingt zum Systemausfall. \\
\pagebreak
Man kann zwischen drei \textbf{Echtzeitbedingungen} unterscheiden
\begin{enumerate}
\item \textbf{weich}: Zeitschranke darf in gewissem Rahmen überschritten werden, Konsequenzen sind zum Beispiel höhere Kosten, geringere Qualität, zum Analysieren verwendet man die \textit{average performance}. 
\item \textbf{hart}: Zeitschranke muss auf jeden Fall eingehalten werden, sonst entsteht Schaden, entweder nicht verwendbare Resultate, Gefahr für Personen oder den Prozess selbst, zum Analysieren verwendet man die \textit{worst case performance}. 
\item \textbf{fest}: Aktion wird beim Überschreiten der Zeitschranke wertlos, aber es entsteht kein Schaden (weniger gebräuchlich).
\end{enumerate}

\subsection*{\textbf{Merkmale von Echtzeitsystemen}}
\subsubsection*{\textbf{Korrektheit}}
Funktionale und zeitliche Richtigkeit des Rechenergebnisses. \\
Bei Nicht-Echtzeitsystemen folgt aus logischer Korrektheit gleich die allgemeine Korrektheit, bei einem Echtzeitsystem muss zusätzlich noch eine zeitliche Korrektheit gelten, daher sind eigene Programmiertechniken erforderlich.
\subsubsection*{\textbf{Rechtzeitigkeit}}
Einhalten von Zeitbedingungen. \\
Ausgabedaten müssen rechtzeitig berechnet sein und zur Verfügung stehen, Eingabedaten müssen rechtzeitig abgeholt werden. Solche Zeitbedingungen werden durch den jeweiligen technischen Prozess festgelegt und sind somit anwendungsabhängig. \\
Man unterscheidet die Begriffe \textbf{Exakter Zeitpunkt}, \textbf{Deadline}, \textbf{Frühester Zeitpunkt}, \textbf{Zeitintervall}, \textbf{Periodisch}, \textbf{Aperiodisch}, \textbf{Absolut} und \textbf{Relativ}. 
\subsubsection*{\textbf{Gleichzeitigkeit}}
Erledigung von vielen parallelen Aufgaben unter Einhaltung von jeweils eigenen Zeitanforderungen. \\
Dabei wird ein \textbf{Echtzeit-Scheduler} zur Ablaufplanung benötigt. 
\subsubsection*{\textbf{Determiniertheit}}
Verhalten des Systems unter allen äußeren Bedingungen  \textbf{eindeutig} im Voraus bestimmbar(Für viele komplexe Systeme  eine zu strenge Forderung). Normalerweise genügt \textbf{Vorhersagbarkeit}, das heißt funktionales und zeitliches Verhalten muss in seiner \textbf{Wirkung} abschätzbar bleiben (z.B.: Die Auswirkung von Fehlern). 


\subsection*{\textbf{Prinzipieller Aufbau eingebetteter Systeme}}
Zentrum ist ein Computer, der als Mikrokontroller, als Parallelrechner oder ein räumlich verteiltes System ausgeführt sein kann, dieser kommuniziert mit dem Prozess-Interface und dem User-Interface. An das Prozess-Interface sind Sensoren und Aktoren angebunden und über das User-Interface können menschliche User mit dem System interagieren. Die Software (Betriebssystem, Anwendungsprogramme, Utilities...) muss den Echtzeitanforderungen für Echtzeitsysteme genügen, Standardsoftware ist meist nicht ohne weiteres einsetzbar. 

\subsection*{\textbf{Aktuelle Trends}}
Eingebettete Echtzeitsysteme dringen in immer mehr Produkte vor, sie werden auch zunehmend in kritischen Anwendungsgebieten eingesetzt, wo ein Ausfall katastrophale Folgen haben kann. $95$ Prozent aller Mikroprozessoren arbeiten heute schon in eingebetteten Systemen, $90$ Prozent allen Programmcodes wird für eingebettete Systeme geschrieben. 

\section{\textbf{Zielhardware}}
\subsection{\textbf{Digitale Systemkomponenten}}
Diese setzen sich zusammen aus unterschiedlichen Systemkomponenten, abhängig vom Einsatzgebiet und den resultierenden Anforderungen an die Rechenleistung. 
\subsubsection*{\textbf{Spezialhardware}}
\textbf{FSM = Finite State Machines} haben ein Zustandsregister, dass den Zustand des Automaten hält, eine Next-State-Function, die den Folgezustand berechnet sowie eine Output-Function, die in Abhängigkeit des Zustands (Moore-Automat) oder in Abhängigkeit des Zustands und der Eingabe (Mealy-Automat) einen Output produziert. \\
Diese werden meist als FPGA oder ASIc realisiert, diese sind schnell, aber nicht sehr flexibel. \\
Ein \textbf{Datenpfad mit Ablaufsteuerung} realisiert ein Steuerwerk, ausgeführt meistens als FSM, welches den Datenfluss im Datenpfad steuert, der Entwurf erfolgt hierbei auf der Registertransfer-Ebene und die Implementierung findet ebenso als FPGA oder ASIC statt, damit sind auch komplexe Schaltwerke realisierbar, aber man ist noch immer nicht wirklich flexibel. 
\subsubsection*{\textbf{Prozessoren}}
\textbf{CISC (Complex Instruction Set Computer) Architektur} beschreibt eine klassische Prozessorarchitektur mit mikroprogrammiertem Steuerwerk und umfangreichen Befehlssatz. Es ist ein weites Spektrum an I/O-Komponenten verfügbar und es lässt sich flexibel programmieren. Diese Architektur ist noch vielfach im Einsatz, obwohl eigentlich veraltet. \\
\textbf{RISC (Reduced Instruction Set Computer) Architektur} beschreibt eine moderne Prozessorarchitektur, mit kleinem, effizient implementierbaren Befehlssatz und oft interner Parallelarbeit, es handelt sich dabei um den heutigen Stand der Technik, man kann komfortable Entwicklungsumgebungen verwenden und sieht die Anwendung in 8-Bit-RISC-Mikrokontrollern mit einfacher Peripherie für einfache Anwendungen sowie in 32-Bit-RISC-Prozessoren bei höheren Leistungsanforderungen. \\
\textbf{VLIW (Very Large Instruction Word) Architekturen} ermöglichen interne Parallelarbeit durch lange Befehlswörter, die gleichzeitig mehreren Rechenwerken die Nutzung gestatten, diese Architektur ist bisher noch wenig verbreitet, ist jedoch eventuell für die Zukunft interessant. \\
\textbf{Digitale Signalprozessoren (DSPs)} sind Prozessoren, deren Architektur und Befehlssatz für die Ausführung von Algorithmen der Signalverarbeitung optimiert sind, man befindet sich dabei in der recht hardwarenahen Programmierung, die Leistung lässt sich zwischen Spezialhardware und Universalprozessoren einordnen. Diese sind weit verbreitet in eingebetteten Systemen mit Signalverarbeitungskomponenten. 

















%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%-----------------------------------------------------------
%-
%-  Appendix
%-
%-----------------------------------------------------------
\section*{APPENDIX}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\printbibliography





\end{document}
