\documentclass[12pt,a4paper,ngerman]{article}
\usepackage{stylesheet}
\usepackage{epstopdf}
\begin{document}

\include{titlepage}

%-------------------------------------------------------------------------------
%
% Beginn des Protokolls
%
%-------------------------------------------------------------------------------

\section{Analyse eines unbekannten Filters}
\subsection{Aufgabenstellung}
In dieser Aufgabe soll das Verhalten eines unbekannten Filters untersucht werden. Zuerst soll eine grundsätzliche Aussage über die Art und Ordnung des Filters getroffen werden, danach soll das Filter so eingestellt werden, dass am Ausgang maximales Überschwingen beobachtet werden kann. 
Mit dieser Konfiguration soll nun die Eigenfrequenz bestimmt werden, das Bodediagramm aufgenommen werden und das System durch einen äquivalenten RLC-Serienschwingkreis ersetzt werden.

\subsection{Messaufbau}

Das unbekannte System wurde mit Hilfe eines Frequenzgenerators gespeist und die folgenden Messungen mit Hilfe eines analogen Oszilloskops gemessen. 

\subsection{Tabellen}
\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c||c|c||c|c| }
  \hline
    $\frac{T}{2}$ & $\frac{T}{2}$ & $\delta$t & $\delta$t & $U_a$ & $U_a$\\

    [$\frac{ms}{Div}$] & [Div] & [$\frac{ms}{Div}$] & [Div] & [$\frac{V}{Div}$] & [Div]\\
  \hline
$0.5$ & $4.6$ & $0.5$ & $0.7$ & $0.5$ & $4.0$ \\
  \hline
$0.2$ & $6.8$ & $0.2$ & $3.4$ & $1.0$ & $6.0$ \\
  \hline
$0.1$ & $5.0$ & $0.1$ & $4.7$ & $0.05$ & $6.4$ \\
  \hline
$0.2$ & $5.0$ & $0.2$ & $4.2$ & $0.5$ & $4.1$ \\
  \hline
$0.5$ & $5.8$ & $0.5$ & $0.4$ & $0.5$ & $5.0$ \\

  \hline
\end{tabular}
\caption{Gemessene halbe Periodendauer und Ausgangsspannung bei verschiedenen Frequenzen.}
\end{center}
\label{tab:1}
\end{table}
\subsection{Formeln}

\subsection{Berechnungsbeispiele}

\subsection{Diagramme}

\subsection{Geräteliste}
Neben dem AMREL FG-513 Funktionsgenerator und dem Voltcraft 662 Oscilloskop wurde auch ein Techtron DT-20 Multimeter verwendet.
\subsection{Diskussion}

Zunächst wurde mit Hilfe des Funktionsgenerators die Ausgangsspannung bei verschiedenen Frequenzen beobachtet. Hierbei konnten wir erkennen, dass die Phasenverschiebung bei zunehmender Frequenz stieg und die Amplitude sank. Das die Phasenverschiebung bei 3kHz $-180$ erreichte und sich ein Tiefpassverhalten ablesen ließ, muss es sich um eine Tiefpass 2. Ordnung gehandelt haben.
Um maximales Überschwingen zu erreichen, wurde ein Rechtecksignal mit kleiner Frequenz verwendet. bei einer Frequenz von $5.6$Hz und einer abgelesenen Periodendauer von $2.72$ms haben wir eine Frequenz von $367.647$Hz errechnet. Diese wurde für die weiteren Schritte als die ungedämpfte Eigenfrequenz angenommen. 
Im letzten Schritt wurden erklärt das das System durch die in Formal BLA gegebene Übertragungsfunktion beschrieben werden kann. Hierfür wurden die Bauteilwerte berechnet und in den Bodeplot eingetragen. Wie aus Diagramm BLA zu entnehmen ist, liegen die von uns gemessenen Werte sehr gut auf der idealen Kurve.



\pagebreak
\section{Analyse eines RC-Tiefpass-Filters}
\subsection{Aufgabenstellung}
Für ein Filter mit den gegebenen Bauteilwerten $R = 13k\Omega$ und $C = 100 nF$ soll die Grenzfrequenz berechnet und gemessen werden, sowie das Bodediagramm aufgenommen werden.

\subsection{Messaufbau}
Das bekannte System wurde mit Hilfe eines Frequenzgenerators gespeist und die Eigenschaften mit Hilfe eines analogen Oszilloskops gemessen.

\subsection{Tabellen}

\subsection{Formeln}

\subsection{Berechnungsbeispiele}

\subsection{Diagramme}

\subsection{Geräteliste}
Hier wurde wieder der AMREL FG-513 Funktionsgenerator und das Voltcraft 662 Oscilloskop verwendet.

\subsection{Diskussion}
In dieser Teilübung wurde das Botediagramm eines baknnten Systems aufgenommen. Hierfür wurde die Phasenverschiebung und der Amplitudengang bie verschiedenen Frequenzen aufgenommen. 

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{skript}
  Teresa Meier, Dipl.-Ing. Georg Egger, Dipl.-Ing. Dr Michael Gebhart\\
  \emph{Übung C: RFID}\\
  Technische Universität Graz
\end{thebibliography}

 



   
\end{document}
